@inproceedings{De-Fino-Ferrane-Pinquier-Fontan:JEP-TALN:2024,
    author = "De Fino, Verdiana and Ferran\'e, Isabelle and Pinquier, Julien and Fontan, Lionel",
    title = "Peut-on \'evaluer la compr\'ehensibilit\'e de la parole sans r\'ef\'erence quant aux intentions de communication du locuteur ? Une \'etude aupr\`es d'apprenants germanophones de FLE",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "492-501",
    note = "",
    abstract = "En didactique des langues \'etrang\`eres, la compr\'ehensibilit\'e des \'enonc\'es produits par les apprenants est le plus souvent \'evalu\'ee de mani\`ere subjective, \`a l'aide d'\'echelles qualitatives. Tr\`es souvent, ces \'evaluations sont men\'ees sans que l'\'evaluateur ne soit inform\'e du contenu s\'emantique du message que souhaitait transmettre l'apprenant. L'\'evaluateur peut donc ignorer des divergences entre ce dernier et sa propre interpr\'etation de l'\'enonc\'e - avec pour cons\'equence une surestimation de la compr\'ehensibilit\'e. Dans cette \'etude, nous v\'erifions l'existence d'un tel biais en demandant \`a 80 francophones natifs d'\'evaluer la compr\'ehensibilit\'e d'\'enonc\'es produits par neuf apprenants germanophones de fran\c{c}ais lors d'une t\^ache de traduction. L'\'evaluation est conduite sans r\'ef\'erence (condition {\guillemotleft} a priori {\guillemotright}), et en prenant connaissance d'une traduction de r\'ef\'erence (condition {\guillemotleft} a posteriori {\guillemotright}). Les r\'esultats d\'emontrent que les scores de compr\'ehensibilit\'e sont significativement plus \'elev\'es dans la condition a priori que dans la condition a posteriori, avec une taille d'effet importante.",
    keywords = "compr\'ehensibilit\'e de la parole,\'evaluation,biais,L2",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/8373.pdf"
}
